在我做情感咨询的这么多年里，你猜一下，我被问的最多的一个问题是什么？这个问题就是：“老师，你觉得 Ta 到底喜不喜欢我？”或者，“Ta 到底爱不爱我？”

比如，曾经有个朋友问我：“有个女生主动给我发‘在吗’，是不是说明她喜欢我？我回复她以后，她又不理我，是不是说明她对我欲擒故纵？以后会不会对我有情感 PUA 呀？”

嗯，我看了看他聊天记录，告诉他，你隔了十几个钟头才回复人家，可能人家已经借到钱了……

还有人拿着图来咨询我，这个人以日期为横轴，以双方发信息的条数比为纵轴，做了一个点状图。他说，最近比例显著升高，是不是说明妹子开始对我感兴趣了？我好奇地问了一下他的职业。结果他告诉我，他是搞金属材料的在读博士生。好吧，真·钢铁直男。

可以说，几乎所有刚进入恋爱状态的男男女女，最爱干的事情就是拿着放大镜去观察心仪对象的一举一动，然后化身为福尔摩斯，动不动就能分析出对方一万字的心理活动，而这一切，就只是为了知道对方到底喜不喜欢自己。

那么，我们今天就来研究一下，到底该如何破解这个“千古谜题”。

## 为什么你这么焦虑？

想要找到破局之道，我们就先来好好研究一下这个“论题”。

先要思考的是，你为什么会问这个问题？在我看来，当你开始有这种困惑，迫切地想知道一个人对你的心意时，我不用听你任何的介绍，当然无法确定 Ta 是不是喜欢你，但有 3 点可以肯定：

第一，你对这个人有好感；

第二，你对这个人没把握；

第三，你希望找到一些依据给自己勇气，来支撑自己继续坚持。

因为，我完全能体会，当你深深爱上一个人的时候，Ta 的一言一行、一颦一笑都让你不能自已，你急切地希望从中能解读出一点蛛丝马迹，给自己支撑下去的力量和勇气。

我曾经也研究过语义分析来解析聊天记录；研究过摄影构图用以解析朋友圈自拍；当然，我也研究过心理学和微表情学，甚至研究过易经、塔罗牌、星座、星命术这些奇门异术。

目的只有一个，就是为了向自己证明——她也爱我。

但是，这种状态其实非常糟糕。以金庸老爷子的小说为例，在他的武侠世界里，有多少男男女女，但是，就有那么两个人，特别纠结别人喜不喜欢自己，还是两个男人。

一个是《书剑恩仇录》里的男主陈家洛，另一个是《飞狐外传》的男主胡斐。这两个人，你可能认识，听说过，但是不认识也不要紧，我来给你简单地讲讲。

首先是陈家洛这人，他喜欢一个叫霍青桐的妹子，但是他又不敢表达，一天到晚猜来猜去的，思考霍青桐到底喜不喜欢自己。结果，他看见了霍青桐和一个女扮男装的妹子在一起神态亲昵，陈家洛就醋意大发、自暴自弃，最后他选择了另一个女人的怀抱。

胡斐这个人更惨一点，他爱上了一个叫袁紫衣的妹子，那叫一个心生爱慕，小鹿乱撞。但是他也不敢表达，也是一天到晚猜来猜去，纠结袁紫衣到底喜不喜欢自己。两人不清不楚了一整本书，到最后，袁紫衣告诉胡斐，自己已经遁入空门，两个人不可能。

有没有觉得这两个人在感情中失败，还挺可怜的？但是，在武侠论坛，陈家洛和胡斐这哥俩，不仅没被同情，还常年高居渣男榜、最惹人嫌男主榜等各大负面榜单的前列，甚至超过很多反派。

为什么会这样？

关键原因就在于，他们在这种试探中太优柔寡断、太犹豫不决，以至于无论是武功低微、脚踏七条船的韦小宝，还是绝对反派、专干坏事的金轮法王，人气值和好评率都远远超过这两位男主。

也就是说，痛痛快快地勇敢追求心中所爱，成了，你抱得美人归；没成，你也可以昂首挺胸走出这段关系。任何人挑不出你毛病，拒绝你追求的姑娘，也得给你点个赞：“是个坦荡人”。

最糟糕的就是爱情中黏黏糊糊的人，当断不断、循环往复、来来回回、不清不楚，既浪费自己的时间，也浪费他人的时间。

当你一直焦虑对方是否喜欢你时，你在这段感情关系中的行动策略已经不取决于你自身的意志，而是被他人的情绪操控，处于一种被决定的状态，这和上一讲所说的以我为主的原则是冲突的。

所以，破局之道的第一要点就是，你要先改变自己这个状态，千万不要因为对方可能喜欢你，你才去喜欢人家，你最需要做的不是焦虑对方是否喜欢你，而是要确定自己是否喜欢对方。确定了这一点之后，我们才可以进入下一个环节。

## 你是主动派 or 被动派？

当你确定了自己的心意之后，后续策略无非就是两种：一种是原地等待，创造机会让对方举着爱的号码牌来找你；一种是你主动出击，大胆地去确认对方对你的心意。

所以，现在你的面前，摆着两条路，一条是被动等待，一条是主动出击，你会选择哪种？

### 如果你选被动等待

做出这个选择很好理解，这样更安全。只要等对方去推动关系后，你再去跟进，你就可以一直立于不败之地。进可攻退可守，主动权永远在自己手上。但是我还是有一件重要的事情要告诉你，这件事是关于自我：主动出击并不会受制于人。

很多人觉得，在爱情中先行动的人是输家，投入更多的人是输家，这其实没有看到本质。

当初，郭靖为了要跟黄蓉在一起，郭靖又是请客吃饭，又是赠衣赠马，是不是看起来，他是主动示好、率先行动的一方，但在郭黄两人的情感中，掌握主导权的永远是郭靖。

他要闯赵王府，黄蓉就陪他闯，他要守襄阳，黄蓉就陪他蹲在襄阳几十年。

因为你看见和你认为的主动出击，都是主动出击讨好对方，是把决定权交到了对方手里，是渴望对方关注自己。但是，郭靖的主动示好，是他的本性如此，不管黄蓉认不认同，他在那个情况下都会请客吃饭。

所以，你根本不需要去猜测对方心意到底如何，你要拥有一种勇气，一种哪怕到了最后对方不喜欢自己，但你做过的事情仍然是你愿意做、喜欢做的事情的勇气。

“为爱痴狂，并非为你痴狂，所谓少年，不过如此而已！”

你可能不知道，往往这个过程的你是最能展现自我价值的时刻。

赵敏和张无忌在一起，赵敏主动，全书倒追男主，但魅力爆棚；

段誉和王语嫣在一起，段誉主动，全程跪舔女主，但人气超高。

因为他们享受这种主动出击的过程，即便他们喜欢的人对他们态度毫无改变，他们依然享受。

所以，选择被动等待的策略并不意味着始终等待对方先行动，适时主动出击不但不会让你受制于人，而且能够让你更加享受这段关系。

还有我想说，当你选择被动策略时，意味着你的目标对象承担了更多的责任和压力，一点点的主动，也会让 Ta 感受到莫大的安慰。在恋爱中，永远要做个善良的人，这比恋爱更加重要。

### 如果你选择主动出击

如果你选的是主动出击，那么我很开心你有这样的勇气，在你“出征”前，我想交代给你一件事情，这件事是关于魅力的吸引力法则：吸引力不仅取决于价值，也取决于可得性。

价值很好理解，就是身高体重、家世学识、颜值收入等等这些客观条件，传说中的高富帅、白富美，都是在形容价值，当然，我们都知道，价值越高的人吸引力越大。

可得性的意思，就是成功牵手的期望值。期望值过高，人家觉得吃定你了；期望值过低，根本没戏，这样即便你价值很高，也没有吸引力。这期望值必须不高不低刚好合适，有个最佳范围。

比如说，对于一个男生来说，如果范冰冰和隔壁颜值很高的同事小姐姐，同时放在他面前，让他选择，他大概率会选后者，因为前者对于他来说，可得性太低。

你看，这个法则也有力解释了一个现象，就是为什么男神女神经常没人追，为什么有些人条件一般却很有异性缘。有时候，单身，可能不是你不够好，而是你太好。

短时期内，人的价值很难发生大幅变动，而决定两个人吸引力大小的关键变量就是可得性。

无论对方价值高低，当你主动出击时，又纠结对方爱不爱你时，一定是对方可得性处于最佳值。而你恰恰相反，对方一旦稍加示好，让你解读出积极信号，你就会喜上眉梢，使你可得性过高，吸引力大大降低。

能猜对人家心思不是高手，适当让人家猜你心思才是高手。

所以，主动不该是每天一成不变的硬刚，而是以一种时强时弱、时快时慢的节奏，让对方无法准确预测你下一步行动，同时知道你的心意，也期待你的行动，更害怕你的失去。

![img](assets/1dd52dd46083d35a9cfd4c140f814417.jpeg)

也许，你发现了，我给被动等待的人的建议是，别太被动；我给主动出击的人的建议是，别太主动。这看似朴实无华的道理，蕴藏了深意，总结就是：既不刻意讨好，也不掩饰喜欢。

主动和被动从来都没有明确的界限，两个人的关系应该像弹簧，Ta 强你就弱，Ta 弱你就强，和谐的起点就是让爱情的小树苗在相互试探、相互追逐中茁壮生长。

## 爱情是从“我”入手

其实，找对象的本质是个信息交换的过程，“喜欢你”是这个过程中最基础、最先发的信息。最好的关系是，既不用表白也不用猜，互相喜欢这件事，你们就是“两个心里都知道的”。

因为喜欢一个人，不管怎么藏都是藏不住的，再迟钝的汉子，也能第一时间感知到。比如说，《天龙八部》里面，绝对感情迟钝、钢铁直男的萧峰。

阿朱：“我小时候睡不着，我妈便在我床边唱歌儿给我听。只要唱得三支歌，我便睡熟啦。”

萧峰：“这会儿去找你妈妈，可不容易。”

萧峰面对马夫人这样的人间绝色，喝酒后被猛撩，他一样毫无知觉，甚至都忘记了这件事。但是阿朱陪在他边上没几天，萧峰就说“四海列国，千秋万代，就只有一个阿朱！”

真心爱慕和蓄意撩拨，完全不同。真正的喜欢，是一片赤诚的坦然相对，是自然而然的真情流露，是不加修饰的一尘不染，你根本不会有丝毫犹豫就能确定。

而人总是想给自己留一点余地，你明知道对方大概率不是特别喜欢自己，但想作弊看看对方的底牌，然后我再考虑在这个爱情的赌桌上加注，所以要反复猜测对方到底有多喜欢自己。

但是，要记住，找一个人谈恋爱绝不是因为这个人在暗暗喜欢你，而必须是因为你足够喜欢这个人。因为足够喜欢，所以勇敢，这种勇敢不是直勾勾地表白，也不是惨兮兮地跪舔，而是坚持自我、展现自我、享受自我的过程。

所以，即使看牌的机会有很多，但真心喜欢的人错过一个就少一个，偶尔也勇敢点，该  all in  就大胆上。毕竟，有时候，感情不是稳扎稳打的将就，而是一往无前的梭哈。

## 爱情锦囊

打游戏都希望自己有能开全图的作弊器，谈恋爱都希望自己有知人心意的金手指。

这虽是人之常情，但不是明智之举。因为它本质上是一种不自信，不自信会降低你的自身魅力，也会干扰你的决策判断。所以，相比猜测对方心思而言，不如先改变自己的状态。

如果你选择被动等待，那么我想告诉你，主动出击并不会受制于人；如果你选择主动出击，那么你要记住吸引力不仅取决于价值，也取决于可得性，可以主动，但要有节奏的变化。

最后，我想说，爱情的牌怎么打，不单单取决于对方的底牌，更重要的是自己有哪些牌。如果你确定自己足够喜欢足够爱，拿着 4 条 A 就该勇敢甩出啊。

比起开全图的上帝视角，飞龙骑脸他赢得不是更香吗？